\documentclass[handout]{beamer}

\input{../Haust2016glærur}

\title{Stærðfræðimynstur í tölvunarfræði}
\subtitle{Vika 2, fyrri fyrirlestur}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section{Inngangur}

\begin{frame}{Í síðasta tíma}
\begin{itemize}
 \item Skoðuðum hagnýtingar á yrðingum
 \item Sáum staðalsnið fyrir yrðingar
 \begin{itemize}
  \item Eð-að staðalsnið
  \item Og-að staðalsnið
 \end{itemize}
 \item Kynntumst umsögnum
 \item Kynntumst mögnurum
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Mengi}

\begin{frame}{Mengi}
\begin{itemize}
 \item Mengi (e. \emph{set}) er grundvallareining í strjálli stærðfræði
 \item Skyld hugmynd ``hópur'':
 \begin{itemize}
  \item Mengi eru notuð til að ``hópa'' hluti saman
  \item ``Hópur'' af hlutum myndar mengi
 \end{itemize}
 \item ``Hlutur'' í mengi er kallaður stak (e. \emph{member} eða \emph{element})
 \item Hlutir í sama mengi eiga oftast eitthvað sameiginlegt
 \item Dæmi um mengi: Allar heiltölur, allir nemendur í þessu námskeiði
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Skilgreining á mengi}

Klassísk skilgreining á mengi er eftirfarandi:
\begin{tcolorbox}[title=Mengi]
Mengi er óraðað samansafn hluta. Hlutur í mengi er kallaður stak þess. Mengi inniheldur stök sín. $a \in A$ táknar að stakið $a$ sé í menginu $A$. $a \notin A$ táknar að $a$ sé ekki í $A$.
\end{tcolorbox}

\end{frame}

\begin{frame}{Að tilgreina mengi}
\begin{itemize}
 \item Slaufusvigar eru oftast notaðir til að afmarka mengi
 \item Nokkrar leiðir eru algengar þegar kemur að því að tilgreina stök mengis
 \begin{itemize}
  \item Að telja upp öll stökin: 
  \begin{itemize}
   \item Mengi enskra sérhljóða: $\{a, e, i, o, u\}$
  \end{itemize}
  \item Að sýna mynstur og láta þrípunkt tákna ``augljósa'' endurtekningu:
  \begin{itemize}
   \item Mengi jákvæðra heiltalna minni en 100: $\{1, 2, 3,\ldots, 100\}$
  \end{itemize}
  \item Að tilgreina skilyrði sem stök þurfa að uppfylla:
  \begin{itemize}
   \item $\{x \in \mathbf{Z^+} | x < 100\}$
  \end{itemize}
 \end{itemize}
 \item Sum mengi hafa stöðluð nöfn: $\mathbf{R}$ (mengi rauntalna), $\mathbf{Z^+}$ (mengi jákvæðra heiltalna), \ldots
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Hvað má fara í mengi?}
\begin{itemize}
 \item Skilgreiningin okkar á mengjum leyfir ýmislegt
 \begin{itemize}
  \item Mengi af mengjum: $\{\mathbf{N}, \mathbf{Z}, \mathbf{Q}, \mathbf{R}\}$
 \end{itemize}
 \item Tómt mengi, táknað $\emptyset$
 \begin{itemize}
  \item Mengi sem inniheldur tóma mengið $\{\emptyset\}$
 \end{itemize}
 \item Þessi opna skilgreining veldur tæknilegum vandræðum
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Þversögn Russels}
\begin{itemize}
 \item Látum $S$ vera mengið sem inniheldur þau mengi $x$ sem ekki innihalda sig sjálf, þ.e.a.s.
\end{itemize}
\[
 S = \{x | x \notin x\}
\]
\begin{itemize}
 \item Er $S$ í sjálfu sér? \pause
 \begin{itemize}
  \item Ef já, þá verður það að uppfylla það skilyrði að vera ekki í sjálfu sér \pause
  \item Ef nei, þá uppfyllir það skilyrðið sem það þarf að uppfylla til að vera í sjálfu sér \pause
 \end{itemize}
 \item Þversögn. Leiddi til frumsendulegrar mengjafræði (e. \emph{axiomatic set theory}), sem er strangari
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Skilgreiningar sem tengjast mengjum}

\begin{frame}{Jöfn mengi}
\begin{tcolorbox}[title=Jöfn mengi]
Tvö mengi eru jöfn (e. \emph{equal}) ef þau innihalda sömu stök, þ.e.a.s. $\forall x (x \in A \leftrightarrow x \in B ) $. Við skrifum $A = B$ ef mengin $A$ og $B$ eru jöfn.
\end{tcolorbox}
Til dæmis eru mengin $\{a, b, c\}$ og $\{b, c, a\}$ jöfn. Sömuleiðis $\{a, b, c\}$ og $\{a, a, b, c\}$.
\end{frame}

\begin{frame}{Hlutmengi}
\begin{tcolorbox}[title=Hlutmengi]
Mengið $A$ er hlutmengi í (e. \emph{subset of}) $B$ þá og því aðeins að hvert stak í $A$ sé einnig í $B$, þ.e.a.s. $\forall x (x \in A \to x \in B)$. Við skrifum $A \subseteq B$ ef $A$ er hlutmengi í $B$.
\end{tcolorbox}

Athugum að séu tvö mengi jöfn, þá er $A \subseteq B$ og $B \subseteq A$.
\end{frame}

\begin{frame}{Tóma mengið sem hlutmengi}
\begin{itemize}
 \item Er tóma mengið hlutmengi í öllum mengjum? \pause
 \item Athugum skilgreininguna:
 \begin{itemize}
  \item Látum $S$ vera mengi. Gildir $\forall x (x \in \emptyset \to x \in S)$? \pause
  \item $x \in \emptyset$ er alltaf ósatt \pause
  \item $p \to q$ er alltaf satt þegar $p$ er ósatt
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fjöldatala mengis}
\begin{tcolorbox}[title=Fjöldatala]
Látum $S$ vera mengi. Séu $n$ mismunandi stök í $n$ og $n \in \mathbf{Z^+}$, þá er $S$ endanlegt mengi (e. \emph{finite set}) og $n$ er fjöldatala (e. \emph{cardinality}) mengisins $S$. Fjöldatala (eða stærð) mengisins $S$ er táknuð með $|S|$.
\end{tcolorbox}
Hægt er að skilgreina fjöldatölur fyrir mengi sem eru ekki endanleg.
\end{frame}

\begin{frame}{Veldismengi mengis}
\begin{tcolorbox}[title=Veldismengi]
Látum $S$ vera mengi. Þá er veldismengi (e. \emph{power set}) $S$ mengi allra hlutmengja $S$. Veldismengi $S$ er táknað með $\mathbf{P}(S)$.
\end{tcolorbox}
Dæmi: \[\mathbf{P}(\{0, 1\}) = \{\emptyset, \{0\}, \{1\}, \{0, 1\}\}\]

Athugum að tóma mengið og mengið sjálft eru alltaf stök í veldismengi mengis.
\end{frame}

\begin{frame}{Mengjamargfeldi}
\begin{tcolorbox}[title=Mengjamargfeldi]
Látum $A$ og $B$ vera mengi. Mengjamargfeldi $A$ og $B$ er mengi allra raðaðra para $(a, b)$ þar sem $a \in A$ og $b \in B$, þ.e.a.s. mengið $\{(a, b) | a \in A \land b \in B\}$. Mengjamargfeldi $A$ og $B$ er táknað með $A \times B$.
\end{tcolorbox}
Dæmi:
\[
 \{1, 2\} \times \{a, b\} = \{(1, a), (1, b), (2, a), (2, b)\}
\]
Athugum að almennt gildir ekki að $A \times B$ sé jafnt $B \times A$.
\end{frame}


\section{Mengi í tölvum}

\begin{frame}[fragile]{Gagnagerðir sem mengi}
 \begin{itemize}
  \item Hugmyndin um gagnagerð (e. \emph{data type}) byggir á mengjum
  \item Gagnagerð samanstendur af mengi mögulegra gilda og aðgerðum á þau
  \item Gagnagerðin \texttt{Boolean} í Java skilgreinist af:
  \begin{itemize}
   \item Menginu \{\texttt{true},\texttt{false}\}
   \item Aðgerðum: Og (\verb|&&|), eða (\verb&||&), \ldots
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Næst}

\end{frame}


\end{document}
