\documentclass{article}

\input{../ts-skil}

\title{FOR3R3U Skilaverkefni 2 - Tímaflækjur}

\begin{document}

\maketitle

\section{Verkefni}
Leysið eftirfarandi verkefni. Skilið tveimur til einkunnagjafar.

\subsection{Tímaflækjur innbyggðra Python-aðgerða}
Við höfum litið á það sem svo að köll á ``einföld'' föll taki fastan tíma. Sum föll sem virðast einföld eru þó með keyrslutíma sem er ansi háður inntakinu.

Opinbera Python-síðan heldur utan um \href{https://wiki.python.org/moin/TimeComplexity}{tímaflækjur innbyggðra aðgerða}.

Hver er tímaflækja eftirfarandi aðgerða í Python, á $O$-sniði í meðaltilfellinu?

\begin{enumerate}
 \item Að ná í stak úr lista (get)
 \item Að yfirskrifa stak í lista (set)
 \item Að eyða staki úr lista (delete)
 \item Að ná í lengd lista
 \item Að ná í stak úr dictionary
\end{enumerate}

\subsection{Samanburður á keyrslutíma}
Gerum ráð fyrir að við séum með nokkur mismunandi reiknirit sem leysir sama verkefnið. Hversu langan tíma þurfa reikniritin til að reikna út verkefni af stærð $n$, ef keyrslutíminn er gefinn með föllunum á eftirfarandi töflu?

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
$f(x)$\textbackslash$n$&10&100&10000&1000000000\\
\midrule
$\log_2(n)$&$3.3219$&$6.6439$&&\\
$\sqrt{n}$&$3.1623$&&&\\
$n$&&&&\\
$n\log_2(n)$&&&&\\
$n^2$&&&&\\
$2^n$&&&&\\
$n!$&&&&\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Klárið að fylla út töfluna.

\subsection{Skilgreining á keyrslutímaflokkum}
Útskýrið muninn á $O$-sniði og $\Theta$-sniði með eigin orðum. Af hverju er fallið $f(n) = n$ ekki í $\Theta(n^2)$, en hægt væri að segja (þó óvenjulegt væri) að það sé í $O(n^2)$?

\subsection{Mælingar}
Finnið uppskrift að röðunarreikniritinu \emph{Selection Sort} á netinu og útfærið það í Python.

Prófið að keyra fallið á ýmsum slembnum (e. \emph{random}) listum af lengdum frá $100$ upp í $20000$. Mælið keyrslutímann, t.d. með því að nota \href{https://docs.python.org/3.5/library/time.html}{time}. Dæmi um hvernig nota má \texttt{time}:

\begin{minted}{python}
from time import time
start_time = time()
# Skipanir sem á að tímamæla
end_time = time() - start_time
print(end_time)
\end{minted}

Lýsið því hvernig keyrslutíminn hegðar sér. Hegðar hann sér eins og kunnugleg gerð af falli?

\paragraph{Ráðlegging:} Teiknið graf, með lengd listans á $x$-ásnum og tímann á x-ásnum.
\end{document}